# infra
Дипломный проект. Инфраструктурный код.

## Description
Репозиторый с инфраструктурным кодом. Часть дипломного проекта по курсу "DevOps-инженер. Основы" образовательной платфоры Skillbox. 

## Installation

### Инфраструктура
Развертывание необходимых серверов осуществляется при помощу Terraform в облаке YandexCloud.  

Для начала необходимо подготовить облако к использованию Terraform Bucket. Инструкция по [ссылке](https://cloud.yandex.ru/docs/tutorials/infrastructure-management/terraform-state-storage)

Перейдите в директорию terraform\project\storage и отредактируйте настройки провайдера в файле main.tf. Необходимо указать ваш токен, cloud_id и folder_id.  

Выполните команду

```terraform init```
 
После инициализации разверните инфраструктуру командой  

```terraform apply```

В облаке будет создан bucket для хранения сотояний terraform.

Перейдите в директорию terraform/project/testing и аналогичным образом отредактируйте провайдер. Затем инициализируйте терраформ и выполните.

В облаке будут развернуты: 
*  Сервер тестового окружения
*  Баллансировщик нагрузки для тестового окружения
*  Сервер для агента Gitlab
*  Сервер мониторинга
*  DNS-зона и записи для серверов 

Перейдите в директорию terraform\project\prod и аналогичным образом отредактируйте провайдер. Затем инициализируйте терраформ и выполните. 

В облаке будут развернуты:
* Сервер для продуктивной среды
* Баллансировщик нагрузки для продуктивной среды
* DNS-запись для баллансировщика нагрузки

### Docker

На все сервера необходимо установить Docker.

Для этого необходимо перейти в директорию ansible и выполнить команду

```ansible-playbook docker.yml```

### Агент Gitlub

Агент Gitlab (Gitlab runner) разворачивается для репозитория с кодом для сервиса (service). Необходимо создать данный проект.

В настройках данного проекта в разделе CI/CD на вкладке Runners необходимо выключить общие раннеры (Shared runners) и скопировать registration token.

Файл ansible/secrets.yml_tmp необходимо переименовать в secrets.yml и заменить в нём фразу registration_token_for_your_project на свой registration token из предыдущего пункта.

Затем, находясь в директории ansible выполнить команду

```ansible-playbook gitlab-runner.yml```

Агент будет установлен и верифицирован для проекта service и должен появиться в списке Specific runners на вкладке Runners.

### Мониторинг

В качестве сервиса мониторинга выбран Prometheus. 

Для сбора метрик с серверов, на каждый сервер необходимо развернуть Node_exporter. Для этого, находясь в директории ansible выполните команду

```ansible-playbook node_exporter.yml```

Затем необходимо развернуть сам Prometheus и дашборд Grafana.

Находясь в директории ansible выполнить команду

```ansible-playbook  monitoring.yml```

На сервер мониторинга будет установлен веб-сервер Nginx, в нём созданы сайты для prometheus и grafana (конфиги для них будут скопированы из данного репозитория)и настроено перенапраление для соответсвующих url на корректные порты.

Затем оба сервиса будут запущены как docker-контейнеры, так же с копированием конфигов.

В результате prometheus будет доступен по url http://monitoring.dagobah88.store/, grafana - по url http://grafana.dagobah88.store/

При первом обращении к grafana.dagobah88.store данные для авторизации: логин: admin, пароль: admin.

После авторизации необходимо указать новый пароль.

Далее, перейдя в раздел Dashboards, необходимо нажать кнопку Import, затем 'Upload JSON file' и выбрать файл Dashboard.json из директории doc данного репозитория. В выпадающем списке 'Prometheus' выбрать единственный достуный вариант и нажать Import.

Появиться дашборд, позволяющий отслеживать состояние всех серверов. Переключение между серверами в выпадающем списке JOB слева в верху.

### Логи

Для сборки логов используеься Loki.

Для начала необходимо развернуть promtail на отслеживаемые хосты. Для этого выполняется команда

```ansible-playbook promtail.yml```

Затем на сервер мониторинга разворачивается сам Loki, командой

```ansible-playbook loki.yml```

После этого в grafana по url http://grafana.dagobah88.store/ можно смотреть логи в разделе Explore
